\section{PROCESSAMENTO DIGITAL DE IMAGENS}
\label{pdi:projeto}

O projeto consiste em desenvolver um sistema capaz de separar algumas características de um fio têxtil. Sendo estes, o diâmetro, também chamado de \emph{core}, a taxa de pelos, ou \emph{hairiness}, e a uniformidade do fio. Para isso, é necessário projetar:

\begin{alineas}
    \item Sistema para iluminação do fio;
    \item Sistema óptico-eletrônico para captação, condicionamento e transformação em um sinal digital do feixe luminoso refletido pelo fio;
    \item Sistema para o processamento digital da imagem.
\end{alineas}

Inicialmente, foi pensando um sistema capaz de realizar medições em tempo real (\emph{Real-Time}). Logo, foi necessário realizar  buscas por equipamentos \emph{Real-Time} para medições de características de fios têxteis. Uma das principais fabricantes de instrumentos para controle de parâmetros de fios têxteis é a \emph{USTER\footnote{Website da companhia $<$https://www.uster.com/en/$>$}}. Em buscas em seu site e em seus folhetos foram encontrados diversos modelos de instrumentos, alguns deles apresentavam as especificações, enquanto que outros não. Dentre os pesquisados que possuíam as informações disponíveis, estavam o \emph{USTER TESTER 6} e o \emph{USTER TENSOJET 4}\footnote{Página na internet onde é possível visualizar as especificações dos produtos $<$https://www.uster.com/en/info-english-1/default-title-1/$>$. Acessado em 20 de julho de 2020.}. 

Uma das principais características buscadas foi a resolução, tipo de iluminação e velocidade de medição. Dados sobre a resolução e iluminação não foram encontradas no site e em folhetos, já as especificações sobre velocidade encontradas informavam que o modelo \emph{USTER TESTER 6} é capaz de alcançar velocidade de até 800 m/min, enquanto que \emph{USTER TENSOJET 4} chega à 400 m/min. 

As informações de velocidade são úteis para criar um relacionamento entre o projeto do sistema óptico e o do processamento digital, já que é necessário haver uma relação entre o campo de visão, mínima resolução e a velocidade dos algoritmos utilizados durante o processamento. 

Vale ressaltar que informações sobre valores agregados dos produtos supracitados não foram encontrados. Nos tópicos a seguir serão descritos as etapas de desenvolvimento do projeto. 

\subsection{Fonte de Luz}
\label{pdi:projetofonteLuz}

O projeto da fonte de luz é uma etapa importante, haja vista, que a iluminação de qualidade pode reforçar características do objeto desejado, como também, uma má iluminação pode gerar ruídos que traga danos a imagem digital que deve ser produzida pelos sensores. Como será discutido posteriormente, o tempo é uma componente importante para o processamento digital da imagem, e garantir uma boa iluminação reduz a necessidade de correções digitais de imperfeições causadas por um sistema mal projetado \cite{website:IlluminationEdmunds}. Por exemplo, uma boa iluminação pode proporcionar uma imagem digital com alto contraste, ou seja, um histograma com características bimodais, deste modo, um simples algoritmo de \emph{Threshold} seria suficiente para separar o fio têxtil do \emph{background}. 

Discutir sobre cada tipo de iluminação foge ao espoco do projeto, em \citeonline{website:illuminationStemmer}, \citeonline{website:IlluminationEdmunds} e \citeonline{pdi:LightingHandbook} são apresentadas as discussões evidenciando cada tipo de iluminação, seus prós e contras. 

O tipo de iluminação que será utilizada neste projeto é do tipo anel, (\emph{Ring-Light}). Este tipo de iluminação reduz surgimento de sobras, porém é necessário garantir que os \gls{LED}s do anel estejam iluminando de modo uniforme. Para isso, normalmente são utilizados difusores ou lentes de fresnel\footnote{Augustin-Jean Fresnel (1778-1827) foi um físico e engenheiro civil, cuja as pesquisas em óptica contribuíram para aceitação da teoria ondulatória da luz. }. Na figura \ref{fig:ringLight} é possível ver um modelo de iluminação utilizando um anel de \gls{LED}s. Vale ressaltar que a iluminação será disposta, de modo, a permitir que a luz incida diretamente no objeto. 

\begin{figure}[H]
	\centering 
	\caption{\emph{Anel de Luz}} 
	\captionsetup{justification=centering}
	\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/ringlight.jpg} \\
	Fonte: Exbom Iluminação.
	\label{fig:ringLight}
\end{figure}

\subsection{Sistema Óptico}
\label{pdi:projetooptico}

Após o projeto da iluminação, agora será discutido sobre o sistema ótico. O principal objetivo do sistema óptico neste projeto é estabelecer uma relação entre o campo de visão e a resolução do sistema a fim de otimizar o comprimento de fio que pode ser captado pela câmera em uma única amostragem. Para isso é necessário realizar um estudo com base nas discussões expostas no tópico \ref{subsec:sistemaOptico}. 

Inicialmente, é preciso definir as especificações referente ao tamanho do fio que deve-se medir. Como é desejado estimar fios de diversos tipos, como por exemplo de seda, é necessário alcançar resoluções, a partir da transição entre dezenas e centenas de $\mu m$ até unidades de $mm$. 

Como dito anteriormente, os dispositivos comercias apresentam velocidade de até $800m/min$, convertendo para o padrão SI\footnote{Sistema Internacional de Unidades.}, é obtido, $13,33m/s$. Ou seja, para alcançar os instrumentos de mercado será necessário projetar um sistema com capacidade de estimar parâmetros de 13,33 m de fio por segundo. 

Neste ponto é necessário definir uma referência para o projeto, que consiste em escolher o tamanho do sensor e a partir disto, a magnificação e outros parâmetros ópticos necessários para obter o sistema desejado, ou definir o sistema óptico e em seguida determinar a câmera que possibilite alcançar o resultado almejado. Escolher o sistema óptico inicialmente, pode ocasionar em especificações de câmeras não disponíveis no mercado, desse modo, primeiramente será definido o sensor e em seguida o sistema óptico.  

Tomando como base as faixas métricas definidas acima, deve ser selecionado a câmera, ou seja, o sensor que será utilizado. Foram realizadas pesquisas nas principais vendedoras de câmeras para aplicações de imaginamento. Entre elas, a \emph{Thorlabs}, \emph{Edmunds Optics}. Além disso, houve buscas nos portfólios de algumas fabricantes, sendo elas, a \emph{Flir}\footnote{Website $<$https://www.flir.com.br/$>$} e a \emph{The Image Source}\footnote{Website $<$https://www.theimagingsource.com/$>$}. Os modelos de sensores encontrados foram agrupados pelas característica de, tamanho de pixeis, quantidade de pixeis, tamanho do sensor e nível de quantização. O tamanho dos sensores e o nível de quantização permaneceram na mesma faixa de valores, sendo assim, optou-se por uma câmera com um tamanho de pixel relativamente grande e com uma quantidade de pixeis relativamente baixa. Já o segundo modelo possui uma quantidade de pixeis alto, e em contrapartida, possuindo um pixel com tamanho cerca de cinco vezes menor que o visto no outro modelo. No quadro \ref{tab:pdiCamerasComp} é apresentando os modelos de câmeras escolhidos e suas especificações. 

\begin{quadro}[H]
    \centering
    \caption{Comparativo entre câmeras digitais }
    \label{tab:pdiCamerasComp}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Modelo - Fabricante\end{tabular} &
      \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}DFK AFU420-CCS \\ - Image Source\end{tabular} &
      \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}DCC3240C \\ - Thorlabs\end{tabular} \\ \hline
    Tipo do sensor              & CMOS       & CMOS       \\ \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Número de pixeis \\ (Horizontal X Vertical ) @ FPS\end{tabular} &
      1920×1080 @ 110 &
      1280 x 1024 @ 60 \\ \hline
    Tamanho do Pixel ($\mu m$)       & 1,12       & 5,3        \\ \hline
    Área do sensor ($mm^2$)        & 2,322   & 6,946   \\ \hline
    Nível de Quantização (bits) & 8 $\sim$32 & 8 $\sim$10 \\ \hline
    \end{tabular} \\
    Fontes : \emph{The Image Source} e \emph{Thorlabs} 
\end{quadro}

Além das semelhanças entre as especificações das câmeras pesquisadas, a escolha foi motivada pelo fato de não haver a necessidade de adquiri-lás, haja vista, que o cliente já possuía estes modelos disponíveis. Por seguinte, deve ser calculado a quantidade de frames necessários para amostrar 13,33 m de fios por segundo. 

Supondo a magnificação unitária, ou seja, sem uso de nenhuma objetiva e considerando que o fio se mova ao longo da orientação horizontal, calculou-se através da equação \ref{pdi:fpsCalc}, a quantidade de \gls{FPS} necessárias para alcançar o número de 13,33 m/s. O quadro \ref{tab:pdiframes13m} apresenta o número de \gls{FPS} necessários e quantidade máxima que cada câmera suporta. 

\begin{equation} \label{pdi:fpsCalc}
	FPS = round (\frac{Comprimento do fio}{Numero de Pixeis na Horizontal*tamanho do Pixel} \frac{m}{m})
\end{equation}

\begin{quadro}[H]
	\centering
	\caption{{FPS} necessários para analisar 13 metros de fio por segundo.}
	\label{tab:pdiframes13m}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Modelo - Fabricante\end{tabular} &
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}DFK AFU420-CCS - Image Source\end{tabular} &
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}DCC3240C - Thorlabs\end{tabular} \\ \hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Máximo FPS da câmera\end
		{tabular} &
		110 &
		60 \\ \hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Quantidade de \\ \gls{FPS} necessários\end{tabular} &
		6199 &
		1965 \\ \hline
	\end{tabular}\\
	Fonte: Própria 
	\end{quadro}

Como era esperado, é impossível realizar a leitura desta quantidade de fio utilizando câmeras comuns\footnote{Câmeras de alta velocidade podem alcançar elevados valores de FPS.} sem existir nenhum tipo de magnificação óptica no sistema. Com o objetivo de fixar a quantidade máxima de fio que a câmera consegue amostrar em um segundo, será novamente utilizada a equação \ref{pdi:fpsCalc}, porém neste caso a incognita é o "comprimento de fio". Para evitar que a câmera permaneça trabalhando em sua quantidade de \gls{FPS} máximo, optou-se por reduzir o valor limite de \gls{FPS} para ambas as câmeras em um valor de 10, assim sendo, a câmera da fabricante \emph{ImageSource} está limitado a 100 \gls{FPS}, enquanto que o modelo fabricado pela \emph{Thorlabs} a 50 \gls{FPS}. Como resultado os valores limites de comprimento de fio por segundo são 215,04 mm/s para o modelo da \emph{ImageSource} e 339,20 mm/s para o modelo da \emph{Thorlabs}. No quadro \ref{tab:pdi_fpsCamera} estes dados são sintetizados. Vale ressaltar que as informações contidas no quadro são para uma magnificação unitária.

\begin{quadro}[H]
    \centering
    \caption{Quantidade de fio (mm) por frame suportada pelas câmeras}
    \label{tab:pdi_fpsCamera}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Modelo - Fabricante\end{tabular} &
      \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}DFK AFU420-CCS - Image Source\end{tabular} &
      \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}DCC3240C - Thorlabs\end{tabular} \\ \hline
    FPS configurado.                                                                         & 100    & 50     \\ \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Comprimento \\ de fio máximo por\\ segundo. (mm)\end{tabular} & 215,04 & 339,20 \\ \hline
    \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Comprimento de fio\\ por amostra. (mm)\end{tabular}           & 2,15   & 6,784  \\ \hline
    \end{tabular} \\
    Fonte: Própria 
\end{quadro}
  
A partir dos dados calculados e apresentados no quadro \ref{tab:pdi_fpsCamera} e fazendo uso da equação \ref{eq:magnification}, foi calculado a magnificação necessária para amostrar 13,33 m de fios por segundo. Resultando em magnificações de 0,0161 para o modelo da \emph{imageSource} e 0,0254 para o modelo da \emph{Thorlabs}. Isso significa que é necessário produzir uma magnificação de até 61 vezes menor que um, para obter os resultados desejados, como pode ser visto no quadro \ref{tab:pdi_magniCamera}.

\begin{quadro}[H]
	\centering
	\caption{Magnificação necessária para cada câmera.}
	\label{tab:pdi_magniCamera}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Modelo - Fabricante\end{tabular} &
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}DFK AFU420-CCS - Image Source\end{tabular} &
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}DCC3240C - Thorlabs\end{tabular} \\ \hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Comprimento de fio\\ por amostra. (mm)\end{tabular} &
		2,15 &
		6,784 \\ \hline
	Magnificação necessária &
		62,11* &
		39,37* \\ \hline
	\end{tabular} \\
	Fonte: Própria
\end{quadro}

\noindent * Magnificação $<$ 1

Importante realizar algumas análises. Na seção \ref{subsec:sistemaOptico} foi discutido que a magnificação consiste em um escalonamento do objeto no plano de observação (plano do sensor), podendo ser maior, menor ou igual a 1, desse modo, aumentando, diminuindo ou mantendo a relação unitária do objeto em sua projeção. Aqui é necessário ressaltar um importante \emph{trade-off} em utilizar a magnificação. Como trata-se de escalonar, em outras palavras, comprimir ou dilatar o objeto, haverá uma \emph{dual} relação com a resolução. Usar a magnificação $<1$ significa perder resolução, devido ao fato, que a compressão faz com os pixeis do sensor, que antes lidavam com uma relação unitária, ou seja, a quantidade de informação que chegava era igual a área do pixel, lidem com uma informação de uma área M vezes maior. Já no caso de uma magnificação $>1$ ocorre o inverso, os pixeis do sensor lidam com uma informação de uma área M vezes menor, ou seja, aumentando a resolução do sistema.

O campo de visão do sistema está intrinsecamente correlacionado com a magnificação e a resolução do sistema. Como a área efetiva do sensor permanece constante, realizar magnificação resulta na redução ou aumento do campo de visão.   

Considerando os sensores e as respectivas magnificações apresentadas no quadro \ref{tab:pdi_magniCamera}, bem como  suas especificações apresentadas no quadro \ref{tab:pdiCamerasComp} é possível calcular a resolução pós-magnificação. Os resultados são apresentados no quadro \ref{tab:pdi_respPsMag}.

\begin{quadro}[H]
	\centering
	\caption{Resolução após a magnificação}
	\label{tab:pdi_respPsMag}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Modelo -  Fabricante\end{tabular} &
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}DFK AFU420-CCS -   Image Source\end{tabular} &
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}DCC3240C - Thorlabs\end{tabular} \\ \hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Números de pixeis \\ ( Horizontal x Vertical )\end{tabular} & 1920 x 1080 & 1280 x 1024 \\ \hline
	Tamanho do pixel ($\mu m$)                                                                  & 1,12        & 5,3         \\ \hline
	Magnificação necessária                                                                & 62,11*      & 39,37*      \\ \hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Resolução antes da\\ Magnificação ($\mu m$)\end{tabular}         & 1,12        & 5,3         \\ \hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Resolução após da\\ Magnificação ($\mu m$)\end{tabular}          & 69,56       & 217,71      \\ \hline
	\end{tabular}\\
	Fonte: Própria
	\end{quadro}
 \noindent * Magnificação $<1$

Observando o quadro \ref{tab:pdi_respPsMag} é possível observar que o modelo da \emph{Thorlabs} não está apto para realizar medições de fios abaixo das centenas de $\mu m$, e caso, seja levado em conta os efeitos do \emph{aliasing}, o modelos da \emph{Image Source} também pode ser considerado inapto. Desta forma, se for desejado realizar medições na faixa de dezenas de $\mu m$ é necessário utilizar uma câmera com maior número de \gls{FPS} ou reduzir a velocidade do fio. 

Neste ponto, é necessário alterar um parâmetro no desenvolvimento. Será refeito as análises supracitadas, fixando um valor de resolução adequado, assim, obtendo a máxima magnificação possível e por fim, encontrando a velocidade de leitura que o sistema pode proporcionar.

O valor de resolução definido para o modelo da \emph{Thorlabs} é 53,0 $\mu m$, e para o \emph{Image Source} 11,2 $\mu m$. No quadro \ref{tab:pdi_ParaMagnNew} é apresentado os resultados obtidos. 

\begin{quadro}[H]
	\centering
	\caption{Resultados obtidos com os novos parâmetros de magnificação }
	\label{tab:pdi_ParaMagnNew}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Modelo - Fabricante\end{tabular} &
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}DFK AFU420-CCS - Image Source\end{tabular} &
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}DCC3240C - Thorlabs\end{tabular} \\ \hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Números de pixeis \\ ( Horizontal x Vertical )\end{tabular} & 1920 x 1080 & 1280 x 1024 \\ \hline
	Tamanho do pixel ($\mu$m)                                                                  & 1,12        & 5,3         \\ \hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Resolução antes da\\ Magnificação ($\mu$m)\end{tabular}         & 1,12        & 5,3         \\ \hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Magnificação proposta \\ para o sistema\end{tabular}                     & 10*         & 10*         \\ \hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Resolução após da\\ Magnificação ($\mu$m)\end{tabular}          & 11,2        & 53,0        \\ \hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Comprimento de fio lido \\ por frame (mm)\end{tabular}      & 21,504      & 67,84       \\ \hline
	\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Comprimento de fio lido\\ por segundo (m/s)\end{tabular}    & 2,1504        & 3,392       \\ \hline
	\end{tabular} \\
	Fonte: Própria
	\end{quadro}

\noindent * Magnificação $<1$	

Desta forma, a velocidade limite alcançável é 2,15 m/s para a câmera da \emph{ImageSource}, enquanto que o modelo da \emph{Thorlabs} chega a 3,39 m/s. Vale ressaltar que caso seja levado em consideração a possível influência do \emph{aliasing}, o valor mínimo de resolução tende a ser maior. A verificação desta hipótese será verificada durantes os testes.   

A fornecedora de elementos ópticos, \emph{Edmunds Optics} fornece uma ferramenta onde é inserido as especificações do sensor e campo de visão desejado, e então, é apresentado todos os modelos de objetivas compatíveis e disponíveis pela fornecedora\footnote{Website onde é possível utilizar a funcionalidade $<$https://www.edmundoptics.com/tools/imaginglenswizard/$>$}. Além disso, também foi feitas buscas na fornecedora \emph{Thorlabs}. No entanto, o cliente já possui modelos de objetivas com magnificação menor que 1 em um fator de 10 vezes, como desejado. Desse modo, serão utilizados estes modelos. No quadro \ref{tab:pdi_listObjective} são apresentados as especificações destas objetivas\footnote{Website $<$https://navitar.com/products/imaging-optics/low-magnification-video/navitar-machine-vision/nmv-23/$>$}. 

\begin{quadro}[H]
    \centering
    \caption{Modelos das objetivas}
    \label{tab:pdi_listObjective}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    Modelo   & Fabricante & Faixa de foco (cm) & Formato \\ \hline
    MVL12M23 & Navitar    & 15 $\sim$Inf      & 2/3"    \\ \hline
    LMJC10M  & Navitar    & 10 $\sim$Inf      & 2/3"    \\ \hline
    \end{tabular} \\
    Fonte: Navitar  
\end{quadro}
 
\subsection{Processamento Digital}
\label{pdi:projetopdi}

Esta fase do projeto consiste em definir os algoritmos que serão utilizados para realizar o processamento da imagem digital. Antes de iniciar, é necessário fixar alguns parâmetros. Sendo eles, o objetivo para cada algoritmo, bem como, suas especificações de tempo. 

O objetivo dos algoritmos é estimar o diâmetro, o \emph{hairiness} e a uniformidade do fio têxtil. No tópico (\ref{pdi:projetooptico}) foi definido que para alcançar as especificações de velocidade esperadas, era necessário realizar amostragem em 50 e 100 \gls{FPS}, ou seja, os algoritmos devem estimar os parâmetros do fio em no máximo 10 ms, para câmera da fabricante \emph{The Image Source} e a 20 ms, para o sensor da \emph{Thorlabs}.

Alguns questionamentos devem ser feitos: 

\begin{alineas}
    \item O sistema de iluminação permite a produção de uma imagem digital com qualidade ? 
    \item O \emph{background} é uniforme, ou possui algum tipo de ruído intrínseco ?
\end{alineas}

Estes questionamentos são importantes pois estão relacionados com a característica do histograma. Caso estas respostas sejam positivas, isto é, uma iluminação de qualidade, bem como, um \emph{background} uniforme, será obtido um histograma bimodal, ou seja, facilmente é possível separar o \emph{background} do fio têxtil com uso de um simples algoritmo de \emph{threshold}. Contudo, caso o fio tenha \emph{hairiness} com uma cor semelhante do fio, como é esperado. O histograma gerado deve apresentar três picos de intensidade, representando o \emph{background}, o núcleo do fio e o \emph{hairiness}, porém, os dois últimos picos devem estar bastante próximos e até "colados", dessa forma, tornado-se não trivial realizar esta separação e a especificações destes parâmetros. Como normalmente é enfrentado o último caso, a tarefa é mais complicada e para auxiliar na busca por soluções serão realizadas consultas em diversos artigos sobre processamento digital de imagem.

Uma importante ferramenta que será utilizada para produção da solução será a biblioteca \gls{OpenCV}\footnote{WebSite $<$https://opencv.org/$>$. Acessado em 18 de março de 2021.}. O \gls{OpenCV} oferece diversos algoritmos otimizados para tratamento de imagens e videos digitais. Esta biblioteca é apta para ser utilizada nas linguagem de programação, C++, Python, MATLAB\texttrademark e nos SO, Windows \texttrademark, MAC\texttrademark \space e distribuições \emph{linux}. 

Inicialmente, foram realizadas pesquisas em artigos que buscavam mensurar o diâmetro do fio, ou seja, o foco era separar o \emph{background} e os \emph{hairiness} do núcleo do fio. 

\citeonline{artigo:pdi3}, \citeonline{artigo:pdi2} e \citeonline{artigo:pdi5}, calculam o \emph{threshold} utilizando alguma técnica simples. Em seguida, aplicam uma método secundário que possibilite a definição do núcleo do fio e \emph{hairiness}. Estas técnicas lidam com a imprecisão no valor do \emph{threshold}, que pode ser causado por um ruído intenso, além, dos erros causados pela proximidade de intensidade entre os pixeis do núcleo e do \emph{hairiness}. De forma semelhante, \citeonline{artigo:pdi4} calcula o \emph{threshold} e por seguinte utiliza um modelo que se assemelha aos vistos nas técnicas de \emph{threshold} adaptativo. Já \citeonline{artigo:pdi7}, propõe o uso de uma técnica de \emph{threshold} adaptativo em conjunto com análises morfológicas. Neste caso, a desvantagem é a velocidade de um algoritmo com estas característica. Outra técnica que pode lidar com problemas de tempo é apresentada por \citeonline{artigo:pdi9}, neste artigo, é proposto o uso de inteligência artificial para auxiliar na separação do núcleo e \emph{hairiness}. 

\citeonline{artigo:pdi8} e \citeonline{artigo:pdi10} em suas propostas, apresentam métodos que focam na escolha de um \emph{threshold} de forma precisa. Além disso, existe uma preocupação em tratar possíveis ruídos causados pelo \emph{background}, ambas técnicas lidam com problemas de tempo em seus cálculos. Os algoritmos propostos a seguir são em muitas partes baseados nestes dois artigos, onde melhorias e ajustes devem ser realizados de modo a adaptar com as características desejadas no projeto. 

Inicialmente, a hipótese é de que o \emph{background} possui poucos ruídos, ou seja, é uniforme, enquanto que o \emph{hairiness} e o núcleo do fio possuem intensidade próxima. Desse modo, será projetado um algoritmo que atenue os efeitos dos ruídos do \emph{background}, em seguida, será desenvolvido um algoritmo para especificação de um \emph{threshold} que separe o núcleo do fio do seu \emph{hairiness} e \emph{background}, assim obtendo apenas o diâmetro efetivo do fio. Por seguinte, será subtraído a imagem pós tratamento do ruído, ou seja, fio + \emph{hairiness}, da imagem do núcleo do fio e por fim obtendo os \emph{hairiness}. Os modelos matemáticos usados para cálculo dos parâmetros são os apresentados no capítulo \ref{ch:paramFios}. 

No figura \ref{fig:flogramaMedicao} é apresentado em forma de fluxograma os passos realizados para separar o núcleo dos \emph{hairiness}. A biblioteca \gls{OpenCV} disponibiliza algoritmos para realização da subtração entre imagens, ou seja não é necessário desenvolve-lo. Já para definir o valor do \emph{threshold} será realizado um comparativo entre os algoritmos de \emph{threshold} baseado no método de \emph{Otsu}, disponível na biblioteca da \gls{OpenCV}, e o \emph{Graph Cuts}, proposto em \citeonline{artigo:pdi8} e que deve ser implementado. 

Para implementação do \emph{Graph Cuts} foi desenvolvido o algoritmo para conversão da imagem digital em um grafo utilizando os parâmetros explicados na seção \ref{subsubsec:pdi_graphCut}. Inicialmente é necessário calcular o histograma da imagem em análise, por seguinte, são encontradas as sementes \emph{s} e \emph{t}. Isso é feito, verificando no histograma, o pixel de maior intensidade na imagem e em seguida dividindo este valor por 2. Então, é feito uma varredura no histograma e obtido o maior pico acima e abaixo deste valor, desta forma, obtendo a intensidade mais recorrente no \emph{background} e no \emph{fio}. Vale ressaltar que ruídos podem prejudicar este cálculo. Após sementes escolhidas, é efetivamente iniciado o processo de conversão da imagem em um grafo, isso se dá pela criação das arestas baseando-se no quadro \ref{tab:pdi_grafos}. Primeiro são  construídos os \emph{ST-Links}, já que para construir os \emph{N-Links} é necessário calcular o fator $K$, visto na equação \ref{pdi:factorK} e calculado durante a construção das aretas \emph{ST}. Por seguinte é calculado os \emph{N-Links} e por fim, montando o grafo completo. Após este processo, é utilizado o algoritmo de máximo fluxo para calcular o valor de \emph{threshold}. 

O primeiro algoritmo para o cálculo do \emph{max-flow min-cut} foi proposto por \emph{Ford-Fulkerson}, e a partir deste, \emph{Edmonds-Karp}, \emph{Robert Tarjan} e \emph{Yefim Dinitz} proporão algoritmos com o objetivo de melhorar a complexidade, e assim aumentando a velocidade de convergência. Por se trata de algoritmos consolidados, foi possível encontrar modelos em diversas fontes na internet, em especial, os disponibilizados por \citeonline{pdi:cpAlgoritmos}. Vale ressaltar que a implementação proposta por \emph{Yefim Dinitz} foi a escolhida para o projeto, devido sua baixa complexidade de algoritmo em comparação com as opções disponíveis.

Pós separação do núcleo do fio do \emph{hairiness} e \emph{background} é necessário utilizar um algoritmo para cálculo do diâmetro do fio. Para isso, foi desenvolvido um algoritmo de contagem de pixeis com dois modo de funcionamento, sendo eles :

\begin{alineas}
	\item  Detecção das bordas : Neste modo, o algoritmo detecta o primeiro e último ponto do núcleo em cada coluna da matriz que forma a imagem digital. Ao fim da varredura é calculada a média dos pontos em assim definido o valor do diâmetro em pixeis, por seguinte é feito a conversão para $mm$ ;
	\item Contagem direta : Neste modo, é somado todos os pontos do fio contidos na imagem digital e em seguida este valor é divido pelo número de colunas.
\end{alineas}

Já para definição do \emph{hairiness}, também é utilizado a contagem de pixeis, no entanto, neste caso é apenas usado o modo contagem direta.

\subsection{Complexidade dos Algoritmos}
\label{susec:complexAlgo}

Como dito na seção anterior, o projeto faz uso de um conjunto de algoritmos com o objetivo de extrair uma certa informação do fio. Além disso, também foi relatado a necessidade de realizar os cálculos dos parâmetros em uma taxa de até 100 \emph{FPS}, ou seja, o algoritmo deve apresentar um novo dado a cada 10 ms. O consumo computacional para execução de um certo algoritmo é chamado de complexidade de algoritmo. Um dos métodos utilizados para avaliar este parâmetro é a notação \emph{Big O}. A seguir serão apresentados as complexidades para os algoritmos que serão utilizados. 

\subsubsection{Complexidade do algoritmo de pré-processamento}

A documentação da biblioteca \gls{OpenCV} não informa a complexidade de algoritmo do método \emph{sub}, no entanto, como trata-se apenas de uma operação ponto a ponto é possível verificar, através da equação \ref{pdi:complexPreProcess}, que a complexidade é de $n$, onde $n$ é o número de pixeis. 

\begin{equation} \label{pdi:complexPreProcess}
	O(n)
\end{equation}

\subsubsection{Complexidade do algoritmo de processamento}

Como no caso do algoritmo \emph{sub}, a biblioteca \emph{OpenCv} não apresenta a complexidade para o algoritmo que implementa o método de \emph{Otsu}. Dessa forma, de maneira analítica a equação \ref{pdi:complexOtsu} apresenta a complexidade de algoritmo para o método de cálculo de \emph{threshold} via \emph{Otsu}, onde $n$ é o número de pixeis. 

\begin{equation} \label{pdi:complexOtsu}
	O(n^2)
\end{equation}

Já para o \emph{Graph Cuts} a complexidade de algoritmo leva em conta a construção do grafo, bem como, o cálculo do máximo fluxo. Para a construção do grafo, a complexidade é apresentada na equação \ref{pdi:grafo_comple}, onde $n$ é o número de pixeis. A complexidade do algoritmo de máximo fluxo utilizando o método de \emph{Yefim Dinitz} foi obtida junto ao \citeonline{pdi:cpAlgoritmos} e é representada na equação \ref{pdi:complexDinic}, onde $V$ é o número de vértices, enquanto que $E$ é a quantidade de arestas. 

\begin{equation} \label{pdi:grafo_comple}
	O(n^2)
\end{equation}

\begin{equation} \label{pdi:complexDinic}
	O(V^2 \times E)
\end{equation}

Já o algoritmo de contagem de pixel, por inspeção, possui a complexidade de $n$, onde $n$ é o número de pixeis.

\begin{figure}[H]
	\centering 
	\caption{Fluxograma das etapas para captura dos parâmetros do fio.} 
	\captionsetup{justification=centering}
	\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.7]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/meansureYarn.jpg} \\
	Fonte: Própria. \\ 
	\label{fig:flogramaMedicao}
\end{figure}



